\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}

\section{Motivation und Problemstellung}
\label{sec:motivation}

Dienste hinter NAT oder Firewalls für entfernte Nutzer erreichbar zu machen,
ist ein alltäglicher Bedarf; die verbreiteten Tunneldienste lösen ihn jedoch um
den Preis des Vertrauens: Der Verkehr wird beim Anbieter terminiert, sodass
dieser den Klartext einsehen und die Verbindung auf Zuruf kappen kann. Für
Nutzer mit einem Schutzbedarf gegen Zensur ist ein Anbieter, der den Datenverkehr
\emph{sehen} oder \emph{unterbrechen} kann, jedoch selbst ein Angriffspunkt.

Dieses Vertrauensproblem lässt sich anhand dreier Rollen präzisieren, die
handelsübliche Tunneldienste in einer einzigen Instanz bündeln. Erstens
terminiert der Anbieter die Transportverschlüsselung und liest damit die
Nutzlast im Klartext; zweitens hält er die kryptographischen Identitäten
(Zertifikate, Schlüssel) und ist damit die Wurzel des Vertrauens; drittens
kontrolliert er den Datenpfad und kann einzelne Verbindungen selektiv
unterbrechen. Wer gegen Zensur oder erzwungene Herausgabe geschützt sein will,
muss jeder dieser drei Rollen misstrauen -- und genau dieses Misstrauen ist bei
einem terminierenden Anbieter technisch nicht durchsetzbar, sondern nur
vertraglich zugesichert. Ein Betreiber, der den Klartext technisch nicht sehen
kann, kann ihn auch unter Zwang nicht herausgeben; ein Betreiber, der die
Schlüssel nicht hält, ist kein lohnendes Ziel für ihre Erpressung.

Diese Arbeit verfolgt den entgegengesetzten Entwurf: einen
\emph{providerblinden} Tunnel, bei dem der Betreiber
bewusst aus drei Dingen herausgehalten wird -- dem \emph{Inhalt} (die
Nutzlast-Verschlüsselung terminiert erst am kundeneigenen Origin, nie beim
Betreiber), dem \emph{Vertrauen} (die Schlüssel sind kundenverankert, es gibt
keine betreiberseitige PKI) und, soweit möglich, dem \emph{Datenpfad} selbst.
Die Providerblindheit ist dabei bewusst auf die \emph{Nutzlast}
begrenzt: Strukturelle Metadaten wie die Existenz eines Tunnels oder -- im
Relay-Fall -- grobe Zeit- und Volumenzähler bleiben sichtbar. Durchsetzung
reduziert sich auf einen einzigen, groben Hebel (Terminierung eines Tokens),
der nur an einer eng definierten \emph{rechtlichen Grenze} greift.

Damit diese Grenze nicht durch Umgehung des Anbieters ausgehebelt werden kann,
verwendet der Entwurf einen \emph{opaken Routing-Token} statt eines Hostnamens:
Der Edge sieht weder eine SNI-Kennung noch einen DNS-Namen, sondern nur eine
undurchsichtige Zeichenfolge, die eine Registrierung adressiert. Der Zugang zum
Rendezvous wird durch einen \emph{Proof-of-Work} (in der Tradition von
Hashcash~\cite{back2002hashcash}) und eine Ratenbegrenzung pro Token
verteuert, sodass ein anonymer, betreiberblinder Dienst nicht trivial für
Missbrauch geflutet werden kann. Die Ende-zu-Ende-Sicherheit ruht auf dem
Noise-Protokoll-Rahmen~\cite{noiseprotocol}, der Transport auf
QUIC~\cite{rfc9000} mit TLS-1.3-Schlüsselverhandlung~\cite{rfc9001}; wo UDP
blockiert ist, trägt ein TLS-über-TCP-Fallback denselben Tunnel.

Aus dieser Haltung ergibt sich ein Spannungsfeld: Providerblindheit und
Zensurresistenz erkauft man sich mit zusätzlichen Vermittlungsschritten
(Rendezvous, Relay) und kryptographischem Aufwand. Ob und in welchem Umfang
diese Schutzziele die Latenz eines Tunnels belasten, ist die zentrale empirische
Frage dieser Arbeit.

\subsection{Vom Testbett zum selbst-hostbaren Produkt}
\label{sec:vom-testbett-zum-produkt}

Ein providerblinder Tunnel ist als reines Forschungsartefakt wenig aussagekräftig:
Erst der Anspruch, ihn tatsächlich \emph{zu betreiben}, macht sichtbar, welche
Eigenschaften über die Kryptographie hinaus notwendig sind. Die Arbeit betrachtet
den Prototyp deshalb nicht nur als Latenz-Messobjekt, sondern als eine erste,
selbst-hostbare Version~1 mit den Betriebseigenschaften, ohne die ein
Zero-Knowledge-Design in der Praxis nicht tragfähig wäre:

\begin{itemize}
  \item \emph{Redundanz und Failover.} Ein einzelner Agent ist ein
    Ausfallpunkt zwischen Edge und Origin. Der Entwurf erlaubt es mehreren
    Agenten, sich unter derselben Origin-Identität zu registrieren; fällt der
    bedienende Agent aus, übernimmt nach einem Erkennungsfenster ein
    überlebender.
  \item \emph{Beobachtbarkeit.} Ein betreiberblinder Dienst darf zwar keine
    Nutzlast einsehen, muss aber dennoch betreibbar sein. Der Edge exponiert
    daher ausschließlich \emph{strukturelle} Kennzahlen (aktive Tunnel und
    Agenten, Registrierungs-, Relay- und Failover-Zähler) über einen
    Prometheus-Endpunkt, ohne die Zero-Knowledge-Grenze zu verletzen.
  \item \emph{Selbst-Hosting.} Die dünne Kontrollebene hält keine Schlüssel und
    keine Nutzlast; sie lässt sich vom Kunden selbst betreiben und verteilt
    unter anderem die CA-Wurzel des Edge, sodass der Vertrauensanker nicht mehr
    außerhalb des Systems von Hand kopiert werden muss.
\end{itemize}

Diese Erweiterungen werden bewusst \emph{ohne Überzeichnung} eingeführt: Der
Prototyp bleibt eine Version~1 mit einer einzelnen Edge-Region und einem
explizit gehaltenen Bedrohungsmodell (Abschnitt in Kapitel~\ref{ch:evaluation}).
Ziel ist nicht ein produktionsreifer Dienst, sondern der Nachweis, dass sich
Providerblindheit und Betreibbarkeit im selben Entwurf vereinen lassen.

\section{Zielsetzung}
\label{sec:zielsetzung}

Ziel der Arbeit ist der Entwurf, die prototypische Implementierung und die
emulationsbasierte Evaluation eines solchen Tunnels. Der Prototyp ist in Rust auf
Basis von QUIC umgesetzt und realisiert den providerblinden Relay-Pfad
Client~$\rightarrow$~Edge~$\rightarrow$~Agent~$\rightarrow$~Origin mit einem
Proof-of-Work-gestützten, ratenbegrenzten Rendezvous. Die Noise-basierte
Ende-zu-Ende-Verschlüsselung ist als kryptographischer Baustein umgesetzt. Die
Bewertung erfolgt in einem vollständig Docker-basierten Testbett, in dem
Netzbedingungen (Verzögerung, Paketverlust, Bandbreite) mit \texttt{tc netem}
emuliert und die Roundtrip-Latenz reproduzierbar vermessen werden.

Über den reinen Latenzpfad hinaus umfasst die Umsetzung die Betriebseigenschaften
aus Abschnitt~\ref{sec:vom-testbett-zum-produkt}: die Agenten-Redundanz mit
Failover, die zustandslose Zero-Downtime-Rotation des Origin-Schlüssels bei
unverändertem Routing-Token, den strukturellen Beobachtbarkeits-Endpunkt sowie
die dünne, selbst-hostbare Kontrollebene. Der Umfang des Codes ist zugleich sein
Qualitätsmaßstab: Das Rust-Workspace besteht aus fünf Crates, die durch $266$
hermetisch laufende Unit- und Integrationstests mit einer bibliotheksbezogenen
Zeilenabdeckung von $95{,}57\,\%$ abgesichert sind. Alle in dieser Arbeit
berichteten Kennzahlen entstammen realen, reproduzierbaren Läufen; es werden
keine Werte geschätzt oder extrapoliert.

\section{Forschungsfragen}
\label{sec:forschungsfragen}

Die Arbeit gliedert sich an vier Forschungsfragen. FF1 bis FF3 betreffen den
Kern des providerblinden Tunnels -- seine Realisierbarkeit und sein
Latenzverhalten; FF4 ergänzt die Frage nach der Betreibbarkeit, die aus dem
Übergang vom Testbett zum selbst-hostbaren Produkt erwächst.

\begin{description}
  \item[FF1 -- Realisierbarkeit.] Lässt sich ein providerblinder,
    zensurresistenter Tunnel aus etablierten Bausteinen -- QUIC als Transport,
    Noise für die Ende-zu-Ende-Sicherheit, Proof-of-Work als Zugangsschutz --
    schlüssig entwerfen und implementieren?
  \item[FF2 -- Latenz-Overhead.] Welchen Grund-Overhead verursacht der
    providerblinde Vermittlungspfad (Verbindungsaufbau, PoW-Rendezvous,
    Mehrsprung-Relay) gegenüber einer direkten Verbindung?
  \item[FF3 -- Verhalten unter Netzbedingungen.] Wie skaliert die
    Tunnel-Roundtrip-Latenz mit Netzverzögerung und Paketverlust?
  \item[FF4 -- Betreibbarkeit und Verfügbarkeit.] Lassen sich die
    Betriebseigenschaften eines selbst-hostbaren Dienstes -- Hochverfügbarkeit
    durch Agenten-Failover, strukturelle Beobachtbarkeit ohne Bruch der
    Zero-Knowledge-Grenze und Selbst-Hosting einer schlüssellosen Kontrollebene
    -- innerhalb des providerblinden Entwurfs realisieren und funktional
    nachweisen?
\end{description}

\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:aufbau}

Kapitel~\ref{ch:relatedwork} grenzt den Entwurf gegen verwandte Systeme ab und
Kapitel~\ref{ch:anforderungen} leitet die funktionalen und nichtfunktionalen
Anforderungen ab. Kapitel~\ref{ch:grundlagen} führt die technischen Grundlagen ein
(providerblinde Relays, das Noise-Protokoll, QUIC und der TLS-über-TCP-Fallback
sowie Proof-of-Work als Zugangsschutz) und ordnet FF1 begrifflich ein.
Kapitel~\ref{ch:architektur} beschreibt den Systementwurf und seine
Entwurfsentscheidungen -- den providerblinden Datenpfad, die Zero-Knowledge-Grenze,
die Agenten-Redundanz sowie die dünne, selbst-hostbare Kontrollebene -- und legt
damit die Grundlage für FF1 und FF4. Kapitel~\ref{ch:implementierung}
dokumentiert die Umsetzung des Rust-Prototyps einschließlich der
Beobachtbarkeit, der Schlüsselrotation und der Betriebswerkzeuge.
Kapitel~\ref{ch:evaluation} stellt das Docker-Testbett und die Messmethodik vor,
beantwortet FF2 und FF3 anhand der Latenzmatrix, weist die Betriebseigenschaften
zu FF4 experimentell nach und diskutiert das Bedrohungsmodell und die Grenzen des
Prototyps. Kapitel~\ref{ch:fazit} fasst die Ergebnisse entlang der vier
Forschungsfragen zusammen und gibt einen Ausblick auf die offenen Punkte, unter
anderem die post-v1 zurückgestellte Browser-Ebene und die Mehr-Regionen-Erweiterung.
