\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{ch:fazit}

\section{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

Diese Arbeit hat einen providerblinden, zensurresistenten Netzwerktunnel
entworfen, prototypisch in Rust auf Basis von QUIC implementiert und in einem
vollständig containerisierten Testbett unter emulierten Netzbedingungen
evaluiert. Über den Kernentwurf hinaus wurde der Prototyp zu einem betreibbaren
Dienst ausgebaut: Der Datenpfad
Client$\rightarrow$Edge$\rightarrow$Agent$\rightarrow$Origin trägt heute reale
Ende-zu-Ende-Verbindungen, und die für einen Produktivbetrieb nötigen
Eigenschaften -- Hochverfügbarkeit, Beobachtbarkeit, Selbstbedienungs-PKI,
unterbrechungsfreie Schlüsselrotation und HTTPS bis zum Origin -- sind
implementiert und in echten Läufen nachgewiesen. Gemessen an den drei
Forschungsfragen ergibt sich das folgende Bild.

\paragraph{Realisierter Entwurf.} Der Prototyp umfasst fünf Rust-Crates
(\texttt{ct-common}, \texttt{ct-edge}, \texttt{ct-agent}, \texttt{ct-client},
\texttt{ct-control-plane}). Der Vermittlungspfad ist providerblind
(ADR-0001/0002): Der Edge sieht ausschließlich strukturelle Metadaten --
Existenz eines Tunnels, grobe Zeit- und Volumenzähler, Rendezvous-Ereignisse --,
niemals Nutzlast oder Origin-Schlüssel. Die Ende-zu-Ende-Vertraulichkeit trägt
ein \texttt{Noise\_IK}-Handshake (X25519/ChaChaPoly/BLAKE2s, ADR-0013); der Edge
relayed nur das über Noise verkapselte Chiffrat. Als Transport dient ein
einheitlicher QUIC-Kanal (\texttt{quinn}) mit Rollen-Dispatch am Edge und einem
TLS-über-TCP-Rückfall für blockiertes UDP (ADR-0004). Das Rendezvous nutzt ein
opakes Routing-Token ohne SNI oder Hostname, abgesichert durch Proof-of-Work und
tokenweise Ratenbegrenzung (ADR-0018). Die dünne, selbst-hostbare Steuerungsebene
(ADR-0017) hält weder Schlüssel noch Nutzlast; sie verifiziert Konten über
OIDC/Keycloak und führt ein Konten- und Guthabenbuch.

\paragraph{FF1 -- Realisierbarkeit.} Ein providerblinder Tunnel lässt sich aus
etablierten Bausteinen schlüssig zusammensetzen \emph{und} betreiben. Die
Realisierbarkeit ist nicht nur architektonisch argumentiert, sondern durch
266~automatisierte Tests abgesichert, die hermetisch bestehen (\texttt{ct-agent}
65, \texttt{ct-client} 30, \texttt{ct-common} 40, \texttt{ct-control-plane} 79,
\texttt{ct-edge} 52) und eine bibliotheksbezogene Zeilenabdeckung von
95{,}57\,\% (94{,}44\,\% Funktionen, 93{,}74\,\% Regionen) erreichen, erzwungen
durch eine Abdeckungsschwelle von 95\,\%. Der Bau- und Testlauf erfolgt im
Container unter \texttt{RUSTFLAGS="-D warnings"} und ist damit warnungsfrei.
Entscheidend über die Testsuite hinaus sind vier reale Läufe gegen die
selbst-gehostete Live-Instanz, die die produktiven Eigenschaften belegen
(Tabelle~\ref{tab:fazit-features}): der geräteübergreifende
Ende-zu-Ende-Roundtrip inklusive TCP-Rückfall (\#6), das Failover auf einen
zweiten Agenten (\#8), die ausfallfreie Origin-Schlüsselrotation (\#12) und ein
echtes HTTPS-Angebot, das clientseitig validiert durch den Tunnel erreicht wird
(\#22). Die Realisierbarkeit ist damit sowohl für Architektur und
Kernmechanismen als auch für den Betrieb belegt.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Nachgewiesene Produktivfunktionen (reale Läufe gegen die Live-Instanz,
2026-07-16).}
\label{tab:fazit-features}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Funktion & Nachweis & Ergebnis \\
\midrule
Cross-Host-E2E (\#6)        & \texttt{e2e-smoke.sh}        & SMOKE OK (via=quic / via=tcp) \\
Redundanz \& Failover (\#8) & \texttt{redundancy-smoke.sh} & REDUNDANCY OK \\
Schlüsselrotation (\#12)    & \texttt{rotation-smoke.sh}   & ROTATION OK (alt + neu) \\
HTTPS am Origin (\#22)      & \texttt{https-demo.sh}       & HTTP 200, clientseitig geprüft \\
Edge-Observability (\#10)   & \texttt{/metrics}-Scrape     & Prometheus-Gauges/Counter \\
Self-Serve-CA (\#11)        & \texttt{/pki/ca}             & CA-Root-Verteilung \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Hochverfügbarkeit und Beobachtbarkeit.} Das Failover ruht auf einer
Edge-Registry, die pro Routing-Token mehrere Agenten-Registrierungen führt und
neueste zuerst adressiert. Ein hart beendeter Agent schickt kein QUIC-CLOSE; der
Edge setzt daher \texttt{keep\_alive} auf 3\,s und \texttt{max\_idle\_timeout}
auf 10\,s, sodass die tote Verbindung nach dem Leerlauf-Fenster geräumt und die
Vermittlung auf die überlebende Registrierung umgeleitet wird -- der Client-Roundtrip
gelingt anschließend wieder \enquote{via=quic}. Die Beobachtbarkeit (\#10) stellt
der Edge über einen Prometheus-Endpunkt bereit
(\texttt{ct\_edge\_active\_tunnels}, \texttt{ct\_edge\_active\_agents},
\texttt{ct\_edge\_registrations\_total}, \texttt{ct\_edge\_relays\_total},
\texttt{ct\_edge\_relay\_bytes\_total}, \texttt{ct\_edge\_failovers\_total}); die
Statusseite der Steuerungsebene meldet dabei den live vom Edge abgegriffenen
Tunnelzählwert, nicht die Registry. Bemerkenswert für die Providerblindheit ist,
dass diese Metriken bewusst grob bleiben: Sie zählen Ereignisse und Bytes, ohne
Ziele, Inhalte oder Identitäten preiszugeben.

\paragraph{FF2 und FF3 -- Latenz.} Der Eigen-Overhead des Tunnels ist im
unbelasteten Fall gering: Über das Loopback misst \texttt{ct-client} im
Mittel 8{,}4\,ms (30~Iterationen, PoW-Schwierigkeit~8) für den vollständigen
Einmal-Tunnel aus QUIC-Aufbau, PoW-Rendezvous, \texttt{Noise\_IK}-Handshake und
Relay. Bei 0\,\% Verlust skaliert die mittlere Umlaufzeit nahezu linear mit der
emulierten Einweg-Verzögerung: von rund 8{,}4\,ms über 129{,}0\,ms (20\,ms),
311{,}2\,ms (50\,ms) bis 613{,}4\,ms (100\,ms). Der Aufschlag erklärt sich daraus,
dass der Verbindungsaufbau eine feste Anzahl von Roundtrips über die verzögerte,
je Knoten impairte Strecke kostet; die Ausbreitung dominiert, nicht die
Rechenlast des Tunnels. Paketverlust verändert nicht den Median, sondern den
Tail: Bei 0\,ms und 5\,\% Verlust steigt der Mittelwert durch
QUIC-/Handshake-Retransmits auf 80{,}8\,ms mit einem p95 von 1010{,}7\,ms,
während der p50 nahe dem verlustfreien Wert bleibt; bei 100\,ms und 5\,\% liegt
der Mittelwert bei 788{,}9\,ms und der p95 bei 1708{,}0\,ms. Verlust bläht also
die Tail-Latenz weit stärker auf als die typische Latenz. Die Schutzziele
Providerblindheit und Zensurresistenz sind damit mit einem berechenbaren, im
Wesentlichen von der Netzstrecke bestimmten Latenzaufschlag vereinbar.

\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}

\paragraph{Browser-Plane.} Die v1 beweist bewusst, dass TLS am Origin
terminiert: Ein Client, der eine Anwendung anbietet, bringt sein eigenes
Zertifikat mit, das der Nutzer clientseitig prüft. Für einen anonymen
Browserzugang unter einem öffentlichen Hostnamen fehlt hingegen eine
\emph{Browser-Plane}, die per SNI-Passthrough und Let's-Encrypt-Zertifikaten
arbeitet. Sie ist als eigenständiges Vorhaben nach v1 zurückgestellt (ADR-0010)
und im Projekt als Issue~\#23 verfolgt. Die Herausforderung liegt darin, den
öffentlichen Namen und die automatische Zertifikatsausstellung mit der
Providerblindheit zu versöhnen, ohne dem Edge zusätzliche Sichtbarkeit auf Ziele
oder Inhalte einzuräumen.

\paragraph{Multi-Region und Mesh.} Der Prototyp betreibt einen einzelnen
Edge (ADR-0006). Ein mehrregionaler Betrieb würde Ausfallsicherheit und Nähe zum
Nutzer verbessern; der dezentrale, direkte Peer-to-Peer-Datenpfad mit
NAT-Hole-Punching und Edge-Relay nur als Rückfall (ADR-0015) ist bislang nur
teilweise realisiert (Direktpfad-Kandidat plus Relay-Rückfall). Beide Punkte
gehören zusammen: Erst mit mehreren Edges und einer belastbaren Mesh-Koordination
wird die Providerblindheit auch gegen den Ausfall oder die Kompromittierung eines
einzelnen Standorts robust.

\paragraph{Abrechnungsseitige Sybil-Resistenz.} Proof-of-Work deckt das Fluten
des Rendezvous ab, aber keinen finanziell ausgestatteten Angreifer: Wer den
Rechenaufwand bezahlt, umgeht die Schranke. Solange auf KYC verzichtet wird,
bleibt die abrechnungsseitige Missbrauchs- und Sybil-Resistenz die
entscheidende offene Frage für einen tragfähigen Betrieb. Denkbar sind an das
Guthabenbuch der Steuerungsebene gekoppelte Kosten- oder Reputationssignale, die
Missbrauch verteuern, ohne die Pseudonymität am Datenpfad aufzugeben.

\paragraph{Breitere Evaluation.} Die Messreihe deckt Verzögerung und Verlust in
einem symmetrischen Einmal-Tunnel ab. Aussagekräftiger wären größere
Stichproben, ein Keep-Alive-Datenpfad neben dem Frisch-Verbindungsaufbau,
Bandbreitenbegrenzung sowie asymmetrische und bidirektionale Impairment. Auch
eine gezielte Vermessung des Failover-Fensters und der Rotationsdauer unter Last
würde die Betriebsaussagen quantitativ untermauern.

\section{Grenzen der Arbeit}
\label{sec:grenzen}

Die Ergebnisse sind an mehreren Stellen bewusst begrenzt. \emph{Erstens} ist die
Providerblindheit strukturell, nicht metadatenfrei: Der Edge kann Nutzlast weder
lesen noch verändern und erlangt keine Origin-Schlüssel, sieht aber die Existenz
eines Tunnels sowie grobe Zeit- und Volumenzähler; ein Beobachter mit Zugriff auf
diese Zähler kann daraus statistische Rückschlüsse ziehen. \emph{Zweitens} ist
die Schlüsselverteilung Sache des Kunden: Fähigkeiten werden außerhalb des
Kanals ausgetauscht (ADR-0014), und die Rotation ist explizit -- es gibt keine
automatische Ablaufzeit, sondern ein bewusst getriggertes Fenster, in dem der
zurückgezogene Schlüssel noch bedient wird. \emph{Drittens} ist die Evaluation im
Docker-Testbett mit \texttt{tc~netem} emuliert und auf einer einzelnen Maschine
ausgeführt; sie modelliert reale Wide-Area-Pfade nur näherungsweise und lässt
Konkurrenzverkehr, reale Routerpuffer und Mehrbenutzerlast außen vor.
\emph{Viertens} bleiben die oben genannten offenen Punkte -- finanzierter
Angreifer, Einregion-Betrieb, teilweise realisierte Mesh-Ebene -- ausdrücklich
außerhalb der Belege dieser Arbeit. \emph{Fünftens} ruht die
Ende-zu-Ende-Schicht auf klassischer Elliptic-Curve-Kryptographie: Die
Noise-Sitzung nutzt das Muster \texttt{Noise\_IK\_25519\_ChaChaPoly\_BLAKE2s},
dessen Schlüsselaustausch (X25519) gegen einen künftigen kryptographisch
relevanten Quantencomputer nicht sicher ist. Ein Angreifer, der heute
Chiffretext aufzeichnet, könnte ihn nachträglich entschlüsseln
(\emph{harvest-now, decrypt-later}). Post-Quanten-Kryptographie -- etwa ein
hybrider Schlüsselaustausch mit den 2024 von der NIST standardisierten
gitterbasierten Verfahren (ML-KEM~\cite{nistfips203}) -- ist in dieser Version
bewusst nicht umgesetzt und bleibt ein naheliegender nächster Schritt für eine
Folgeversion. Der Kern ist gleichwohl erreicht: ein
belegbar providerblinder Tunnel, der als betreibbarer Dienst mit
Hochverfügbarkeit, Beobachtbarkeit, Selbstbedienungs-PKI, ausfallfreier
Schlüsselrotation und HTTPS bis zum Origin real nachgewiesen ist.
