\chapter{Grundlagen}
\label{ch:grundlagen}

Dieses Kapitel führt die technischen Bausteine ein, auf denen der Entwurf
aufsetzt. Die ersten vier Abschnitte behandeln die tragenden Mechanismen des
Datenpfades: das Prinzip providerblinder Relays
(Abschnitt~\ref{sec:providerblind}), QUIC als Transport
(Abschnitt~\ref{sec:quic}), das Noise-Protokoll für die Ende-zu-Ende-Sicherheit
(Abschnitt~\ref{sec:noise}) und Proof-of-Work als Zugangsschutz
(Abschnitt~\ref{sec:pow}). Die vier weiteren Abschnitte ergänzen die
konzeptionellen Voraussetzungen, auf die spätere Kapitel zurückgreifen: das
außerbandig verteilte Capability-Modell (Abschnitt~\ref{sec:capabilities}), das
Prinzip der Schlüsselrotation (Abschnitt~\ref{sec:rotation}), die für einen
providerblinden Betreiber legitime Beobachtbarkeit
(Abschnitt~\ref{sec:observability}) und die selbst-hostbare, schlüsselfreie
Steuerebene (Abschnitt~\ref{sec:controlplane}). Alle Bausteine werden hier
\emph{konzeptionell} eingeführt; ihre konkrete Umsetzung und quantitative
Bewertung folgen in den späteren Kapiteln.

\section{Providerblinde Relays und das Zero-Knowledge-Prinzip}
\label{sec:providerblind}

Ein \emph{Relay} vermittelt Verkehr zwischen zwei Endpunkten, ohne selbst
Endpunkt zu sein. Klassische Tunneldienste terminieren die Verschlüsselung beim
Betreiber; dieser kann den Klartext lesen und ist damit sowohl ein
Vertrauensanker als auch ein Angriffs- und Druckpunkt. Ein \emph{providerblindes}
Relay kehrt diese Eigenschaft um: Es leitet ausschließlich Chiffretext weiter und
besitzt keinen Schlüssel, mit dem sich die Nutzlast entschlüsseln ließe. Die
Verschlüsselung terminiert erst am kundeneigenen Ziel (\emph{Origin}).

Die Zero-Knowledge-Eigenschaft ist dabei präzise auf die \emph{Nutzlast}
begrenzt. Der Betreiber kann weder Inhalt lesen oder verändern noch das
Origin-Schlüsselmaterial erlangen; sichtbar bleiben ihm hingegen strukturelle
\emph{Metadaten}: dass ein Tunnel existiert, die Koordinationsereignisse des
Rendezvous sowie -- nur im Relay-Fall -- grobe Zeit- und Volumenzähler. Adressiert
wird ein Tunnel nicht über einen Hostnamen, sondern über ein opakes
\emph{Routing-Token}, sodass dem Betreiber auch das Vermittlungsziel verborgen
bleibt. Diese Trennung von blinder Nutzlast und sichtbaren Metadaten ist der
konzeptionelle Kern der Arbeit.

Es ist wichtig, die Blindheit nicht mit \emph{Anonymität} zu verwechseln. Der
Betreiber sieht weiterhin, dass \emph{zwischen bestimmten Netzadressen} ein Tunnel
besteht, und kann daran grobe Aktivitätsmuster ablesen; verborgen bleibt allein,
\emph{was} übertragen wird und \emph{welchem} logischen Ziel das Routing-Token
zugeordnet ist. Damit richtet sich die Eigenschaft gegen zwei konkrete
Bedrohungen: gegen einen kompromittierten oder unter Druck gesetzten Betreiber
sowie gegen einen Angreifer, der sich Zugang zum Relay verschafft. In beiden
Fällen liegt kein entschlüsselungsfähiges Material vor, das herausgegeben werden
könnte. Der Entwurf formalisiert diese Trennung in zwei Architekturentscheidungen:
einem providerblinden Ende-zu-Ende-Datenpfad (ADR-0001) und einer explizit
gezogenen Zero-Knowledge-Grenze (ADR-0002), die festhält, welche Information den
Betreiber legitim erreicht und welche ihn niemals erreichen darf.

\section{QUIC als Transport}
\label{sec:quic}

QUIC ist ein UDP-basiertes, gesichertes Transportprotokoll~\cite{rfc9000}, dessen
Sicherheitsschicht auf TLS\,1.3 aufsetzt~\cite{rfc9001}. Für einen Tunnel ist es
aus mehreren Gründen geeignet: Es multiplext mehrere Ströme über eine Verbindung
ohne wechselseitiges Head-of-Line-Blocking unter Paketverlust, es unterstützt
Verbindungsmigration bei wechselnden IP-Adressen und es erlaubt einen schnellen
Verbindungsaufbau. Im hier verfolgten Entwurf baut der Agent die Verbindung
\emph{ausgehend} zum Edge auf, sodass auf der Kundenseite keine eingehenden Ports
geöffnet werden müssen; eine Client-Verbindung bildet sich auf einen QUIC-Strom
ab. Die innere, providerblinde Sitzung (Abschnitt~\ref{sec:noise}) läuft byteweise
über diesen Transport und ist von der QUIC-eigenen TLS-Sicherung des
Agent$\leftrightarrow$Edge-Abschnitts unabhängig.

\subsection{Transportfallback über TCP}
\label{sec:quic-fallback}

Der ausgehende UDP-Verkehr, auf dem QUIC beruht, ist in restriktiven Netzen nicht
immer verfügbar: Firmen-Firewalls, Captive Portals und einzelne Mobilfunknetze
blockieren UDP/443 oder drosseln es so stark, dass ein Verbindungsaufbau
scheitert. Damit der Dienst auch dort nutzbar bleibt, sieht der Entwurf einen
Rückfall auf einen TLS-Strom über TCP/443 vor (ADR-0004). Dieser Pfad tarnt sich
gegenüber einem einfachen Portfilter wie gewöhnlicher HTTPS-Verkehr und trägt
denselben inneren Tunnel: Die providerblinde Noise-Sitzung ist gegenüber dem
Untenliegenden agnostisch und läuft byteorientiert über QUIC \emph{oder} TCP,
ohne dass sich an der Ende-zu-Ende-Sicherheit etwas ändert. Der Transport ist
damit eine austauschbare Schicht; die für den Kunden relevante Sicherheitsaussage
ist von der Wahl QUIC gegenüber TCP entkoppelt. Der Preis des Fallbacks ist der
Verlust der QUIC-spezifischen Vorteile -- insbesondere wird das
Head-of-Line-Blocking von TCP unter Paketverlust wieder wirksam --, weshalb QUIC
der bevorzugte und TCP der subsidiäre Weg bleibt.

\section{Das Noise-Protokoll}
\label{sec:noise}

Die Ende-zu-Ende-Sicherheit zwischen Client und Origin stellt das
Noise-Protokoll-Framework~\cite{noiseprotocol} her -- konkret ein Muster vom Typ
\texttt{Noise\_IK} mit statischen X25519-Schlüsselpaaren, symmetrischer
Verschlüsselung über ChaCha20-Poly1305 und BLAKE2s als Hashfunktion. Der Client
kennt und \emph{pinnt} den statischen öffentlichen Schlüssel des Origin (die
\emph{Origin Identity}); beide Seiten authentisieren sich über ihre statischen
Schlüssel. Das Ergebnis ist ein gegenseitig authentisierter, vorwärtsgeheimer
Kanal \emph{ohne} Zertifizierungsstelle oder PKI.

Die Wahl des Musters \texttt{Noise\_IK} ist bewusst: Das Kürzel \enquote{I}
bezeichnet die \emph{immediate}, aber verschlüsselt übertragene statische
Identität des Initiators, \enquote{K} die dem Initiator vorab \emph{known}
(bekannte) statische Identität des Responders. Genau diese Vorabkenntnis passt
zum Bedrohungsmodell: Der Client soll ausschließlich mit dem gepinnten Origin
sprechen und nicht auf eine vom Betreiber untergeschobene Identität hereinfallen.
Da der Responder-Schlüssel bereits vor dem ersten Paket feststeht, kann der
Handshake in einem Umlauf abgeschlossen werden.

Gerade das Fehlen eines externen Ausstellers ist für die Zensurresistenz
wesentlich: Es gibt keine Instanz, die zur Sperrung oder zum Ausstellen falscher
Identitäten gedrängt werden könnte. Die Noise-Sitzung ist ein \emph{innerer}
Handshake über den Transportstrom und damit unabhängig von der Transportsicherung.
Der Preis dieser Entkopplung ist, dass die Schlüsselverteilung in der
Verantwortung des Kunden liegt: Clients müssen die Origin Identity außerhalb des
Bandes erhalten (Abschnitt~\ref{sec:capabilities}), und der Schlüsseltausch ist
eine explizite Operation ohne Ablauf- oder Erneuerungsautomatik
(Abschnitt~\ref{sec:rotation}).

\section{Proof-of-Work als Zugangsschutz}
\label{sec:pow}

Da der Betreiber providerblind ist und bewusst auf WAF, Abuse-Feeds und
Identitätsprüfung (KYC) verzichtet, fehlen ihm die üblichen Hebel gegen
Denial-of-Service und Sybil-Angriffe. Als Ersatz dient ein gestaffeltes Schema,
dessen Kern ein \emph{Proof-of-Work} (PoW) ist~\cite{back2002hashcash}: Teure
Operationen -- eine Rendezvous-Anfrage oder das Belegen eines Relay-Platzes --
erfordern den Nachweis einer verrichteten Rechenarbeit, typischerweise das Finden
einer Nonce, deren Hash eine geforderte Schwierigkeit erfüllt. Die Prüfung des
Nachweises ist für den Betreiber billig, seine Erzeugung für den Anfragenden
teuer; diese Asymmetrie verteuert das Fluten, ohne einzelne legitime Aufbauten
spürbar zu belasten.

Ergänzt wird der Nachweis durch \emph{Ratenbegrenzung} pro Token sowie durch
Kapazitätsreserven. Der PoW ist zugleich der primäre Sybil-Schutz in Abwesenheit
von KYC. Seine Grenze ist bekannt und wird in dieser Arbeit nicht ausgeblendet:
Die Schwierigkeit muss Fluten abschrecken, ohne legitime Nutzung zu behindern,
und ein hinreichend finanzierter Angreifer kann die Kosten schlicht bezahlen --
missbrauchs- und abrechnungsseitige Sybil-Resistenz bleibt ein offener Punkt
(Kapitel~\ref{ch:fazit}). Die Schwierigkeit ist ein Betriebsparameter und
gehört damit zu den in der Evaluation variierten Größen; sie geht als fester
Zusatzaufwand in die Latenz des Tunnelaufbaus ein. Der Zusammenhang von
PoW-Kosten, Aufbaulatenz und Blind-DoS-Resistenz wird im Entwurf als eigene
Entscheidung geführt (ADR-0018) und in der Auswertung experimentell beleuchtet.

\section{Capability- und Credential-Modell}
\label{sec:capabilities}

Weil weder Betreiber noch eine PKI als Vertrauensanker dienen, muss ein Client
alles, was er für die Kontaktaufnahme mit einem bestimmten Origin braucht, in
gebündelter Form erhalten. Diese Bündelung nennt der Entwurf eine
\emph{Capability}: ein selbsttragendes Berechtigungsobjekt, das mindestens das
opake Routing-Token (zum Adressieren des Tunnels beim Betreiber) und die zu
pinnende Origin Identity (zur Ende-zu-Ende-Authentisierung im Noise-Handshake)
zusammenfasst. Wer eine gültige Capability besitzt, kann den zugehörigen Tunnel
nutzen; wer sie nicht besitzt, kann das Ziel nicht einmal benennen, da anstelle
eines Hostnamens nur das opake Token existiert.

Entscheidend ist der Verteilweg: Capabilities werden \emph{außerhalb des Bandes}
übergeben (ADR-0014), also nicht über den Betreiber und nicht über den Datenpfad,
den sie erst erschließen. Der Kunde entscheidet selbst, über welchen
vertrauenswürdigen Kanal er sie an berechtigte Clients ausliefert. Diese
Entkopplung ist die logische Konsequenz der Providerblindheit: Ginge die
Berechtigung durch die Hände des Betreibers, wäre dieser wieder ein
Vertrauensanker und ein Druckpunkt. Der bewusste Verzicht auf einen
betreibergestützten Verteildienst verschiebt die Verantwortung für die
Schlüssel- und Berechtigungsverteilung damit vollständig zum Kunden -- ein
Nachteil an Komfort, der im Gegenzug die Zero-Knowledge-Grenze wahrt. Eine eng
umrissene Ausnahme betrifft nicht-geheimes Material: Die \emph{öffentliche}
CA-Wurzel des Edge kann über die Steuerebene bereitgestellt werden
(Abschnitt~\ref{sec:controlplane}), da ihre Kenntnis keine Berechtigung verleiht.

\section{Schlüsselrotation}
\label{sec:rotation}

Da die Origin Identity nicht abläuft, muss ein Betreiberwechsel des
Schlüsselmaterials -- etwa bei Verdacht auf Kompromittierung oder als Routine --
als explizite Operation möglich sein, und zwar ohne den laufenden Betrieb zu
unterbrechen. Das tragende Prinzip lautet: \emph{gleiches Routing-Token, neue
Origin-Identität.} Die Rotation trennt die beiden Bestandteile einer Capability
sauber voneinander. Das Routing-Token, über das der Betreiber vermittelt, bleibt
unverändert -- der Tunnel behält seine Adresse, und bereits verteilte Clients
routen weiterhin korrekt. Erneuert wird allein das kryptographische
Origin-Schlüsselpaar, das der Noise-Handshake authentisiert.

Damit während der Umstellung keine Verbindung abreißt, hält der Origin für ein
begrenztes \emph{Rotationsfenster} sowohl den zurückgezogenen als auch den neuen
Schlüssel bereit. Ein Client mit einer alten Capability handshaked in diesem
Fenster noch gegen den retirierten Schlüssel, ein Client mit einer bereits
aktualisierten Capability gegen den neuen -- beide erreichen dasselbe Origin.
Nach Ablauf des Fensters wird der alte Schlüssel entfernt, und nur noch die neue
Origin Identity ist gültig. So entsteht eine unterbrechungsfreie Rotation, bei
der die Verteilung der \emph{neuen} Origin Identity an die Clients wiederum über
den außerbandigen Capability-Kanal (Abschnitt~\ref{sec:capabilities}) erfolgt.
Weil das Routing-Token stabil bleibt, erfährt der Betreiber von der Rotation
nichts; für ihn ist der Tunnel schlicht durchgehend erreichbar. Die praktische
Wirksamkeit dieses Verfahrens wird in der Evaluation über ein
Rotationsexperiment belegt.

\section{Beobachtbarkeit unter Providerblindheit}
\label{sec:grdl-observability}

Auch ein providerblinder Betreiber muss seinen Dienst betreiben können: Er
benötigt Kennzahlen zu Auslastung, Fehlern und Kapazität. Die Kernfrage lautet,
\emph{welche} Beobachtung mit der Zero-Knowledge-Grenze verträglich ist. Der
Leitgedanke: Erlaubt ist ausschließlich \emph{strukturelle} Telemetrie, die sich
aus dem legitim sichtbaren Metadatenanteil (Abschnitt~\ref{sec:providerblind})
speist und keinerlei Rückschluss auf Nutzlast, Origin-Ziel oder
Schlüsselmaterial gestattet.

Der Entwurf exponiert diese Telemetrie im etablierten Prometheus-Textformat:
Zeitreihen, die durch periodisches Abfragen (\emph{Scraping}) eines
\texttt{/metrics}-Endpunkts eingesammelt werden. Jede Zeile trägt einen
Metriknamen, optionale Beschriftungen (\emph{Labels}) und einen Zahlenwert;
\emph{Gauges} bilden momentane Zustände ab (etwa die Zahl aktiver Tunnel oder
registrierter Agenten), \emph{Counter} kumulieren monoton wachsende Ereignisse
(etwa die Gesamtzahl an Registrierungen, Relay-Vorgängen, relayten Bytes oder
Failover-Ereignissen). Charakteristisch für die providerblinde Ausprägung ist,
dass diese Reihen bewusst \emph{grob} bleiben: Ein summierter Byte-Zähler misst
Volumen, ohne den Inhalt zu berühren; ein Tunnelzähler belegt Existenz, ohne ein
Ziel zu benennen. Auf inhaltsnahe oder pro-Ziel aufgelöste Beschriftungen wird
verzichtet, da sie die Metadatensparsamkeit unterlaufen würden. Ergänzend hält
die Steuerebene eine aggregierte Statussicht bereit, deren Tunnelzahl aus genau
diesen Edge-Zählern gespeist wird und nicht aus einer separaten, feiner
auflösenden Registratur (ADR-0016). Damit wird Beobachtbarkeit zu einem
first-class-Entwurfsziel, das dieselbe Grenze respektiert wie der Datenpfad.

\section{Selbst-hostbare Steuerebene}
\label{sec:controlplane}

Der Datenpfad braucht eine \emph{Steuerebene} für Aufgaben, die nicht
sicherheitskritisch am Chiffretext hängen: Kontenverwaltung, Guthaben- bzw.
Zahlungsnachweise, das Veröffentlichen der öffentlichen CA-Wurzel und eine
aggregierte Statussicht. Der Entwurf hält diese Steuerebene bewusst
\emph{dünn} und \emph{selbst-hostbar} (ADR-0017): Sie hält \emph{keine}
Schlüssel und \emph{keine} Nutzlast und liegt damit vollständig außerhalb der
Zero-Knowledge-Grenze. Fiele sie aus oder würde sie kompromittiert, blieben
Vertraulichkeit und Integrität der Tunnel unberührt, weil beide allein am
Ende-zu-Ende-Noise-Kanal hängen.

Die \emph{Selbst-Hostbarkeit} ist dabei mehr als ein Betriebsmerkmal: Sie
verhindert, dass ein zentraler, notwendig vertrauenswürdiger Dienst zum
Single Point of Trust und damit zum Zensur- oder Druckpunkt wird. Wer dem
Anbieter der Steuerebene nicht vertrauen will, betreibt sie selbst; die
providerblinde Sicherheitsaussage des Datenpfades ändert sich dadurch nicht.
Für den regulären, gehosteten Betrieb bindet die Steuerebene die
Kontenverwaltung an eine externe Identitätsinstanz (OIDC bzw.\ Keycloak) an,
über die nutzerbezogene Endpunkte authentisiert werden, und führt ein
Guthaben-/Kredit-Ledger für die abrechnungsseitige Zugangssteuerung. Diese
Funktionen sind vom Datenpfad entkoppelt: Der Edge relayt Chiffretext auch dann
korrekt, wenn die Steuerebene nichts über den Inhalt oder das Ziel eines Tunnels
weiß. Die klare Zweiteilung -- schlüsselfreie, ersetzbare Steuerebene neben
providerblindem Datenpfad -- ist die organisatorische Entsprechung der
technischen Zero-Knowledge-Grenze und wird in den folgenden Kapiteln zum
Architekturprinzip ausgebaut.
